---
layout: topic
title: " Эмнеге менин веб-сайтым иштебей жатат?"
author: Rarenet
language: ky
summary: "Көпчүлүк бейөкмөт уюмдар, көзкарандысыз ЖМКлар жана блогерлердин веб-сайттары иштебей же бузулгандыктан, алардын үндөрү элге жетпей калуу коркунучуна туш болушат."
date: 2023-05
permalink: topics/website-not-working
parent: /ky/
order: 5
---

# Эмнеге менин веб-сайтым иштебей жатат?

Көпчүлүк бейөкмөт уюмдар, көзкарандысыз ЖМКлар жана блогерлердин веб-сайттары иштебей же бузулуп, алардын үндөрү элге жетпей калуу коркунучу менен туш болушат. Бул абдан курч көйгөй, а себептери ар түрдүү болушу мүмкүн, мисалы веб-сайтка копоол же шалакылык менен кызмат көрсөтүлүүсү, ишеничтүү эмес хостинг, [скрипт-кидтер](https://en.wikipedia.org/wiki/Script_kiddie) “кызмат көрсөтүүдөн баш тартуу” сыяктуу веб-сайтка хакердик чабуул кылуу сыяктуу. Санариптик тез жардам топтомунун бул бөлүмүндө потенциалдуу көйгөйдү анализдөөгө [Менин Сайтым Иштебей Калды](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown/blob/master/MyWebsiteIsDown.md) материалдарын колдонуу менен кээбир негизги кадамдары келтирилген.

Веб-сайтыңыздын иштебей калышынын көптөгөн себептери бар экенин эске алуу маанилүү. Бул веб-сайт жайгашкан компаниянын техникалык көйгөйүнөн баштап, Joomla же Wordpress сыяктуу жаңыртылбаган компаниялардын контентти башкаруу системасына(CMS), чейин болушу мүмкүн. Көйгөйдү анализдөө жана сиздин веб-сайттын көйгөйүнө болжолдуу чечим табуу түйшүктүү болушу мүмкүн. Төмөндөгү кеңири жайылган көйгөйлөрдү карап, **веб-мастериңизге же веб-хостинг провайдериңизге кайрылуу** жасоодон мурун сиздин веб-сайттын көйгөйүн аныктап алуу сунушталат. Эгер бул сунуштардын бири да сизге жеткиликтүү болбосо, сиз [ишенген уюмдан колдоо издеңиз](#website-down_end)

## Көңүл буруңуз

Эң алгач көңүл буруңуз:

- Ким сиздин веб-сайттыңызды иштеп чыккан? Алар жардам көрсөтүүгө даярбы?
- WordPress колдонуу менен иштелип чыкты беле же башка кенири таралган CMS платформалары колдонулду беле?
- Сиздин веб хостинг провайдер ким? Эгер билбесеңиз [КИМ АЛ онлайн кызматынын](https://whois.domaintools.com) жардамынан колдосоңуз болот.

## Workflow

### error-message

#### Жаңылыш каттарды алдыңызбы?

##### Options

- [Ооба, жаңылыш каттар бар](#error-message-yes)
- [Жок](#hosting-message)

### hosting-message

#### Сиздин веб хостинг правайдерден кат алдыңызбы?

##### Options

- [Ооба, хостинг провайдеримден кат бар](#hosting-message-yes)
- [Жок](#site-not-loading)

### site-not-loading

#### Сиздин сайт тап-такыр жүтөлбөй жатабы?

##### Options

- [Ооба, сайт такыр жүктөлбөй жатат](#site-not-loading-yes)
- [Жок, веб-сайт жүктөлүүдө](#hosting-working)

### hosting-working

#### Сиздин хостинг провайдер веб-сайты иштеп, бирок сиздин веб-сайтыңыз жеткиликсизби?

##### Options

- [Ооба, мага хостинг провайдер сайтына жеткиликтүү](#hosting-working-yes)
- [Жок](#similar-content-censored)

### similar-content-censored

#### Сиздин сайтыңыз менен окшош мазмуундагы башка сайттар жеткиликтүүбү?

##### Options

- [Мен окшош башка сайттарга да кире албай жатам](#similar-content-censored-yes)
- [Башка сайттар жайында. Бир гана өзүмдүн сайтка кире албайм](#loading-intermittently)

### loading-intermittently

#### Сиздин сайт үзгүлтүк менен жүктөлүп жатабы же адатагыдан башкача жай?

##### Options

- [Ооба, менин сайтым үзгүлтүк менен же жай жүктөлүп жатат](#loading-intermittently-yes)
- [Жок, менин веб-сайтым жүктөлүп жатат, бирок хакерлик болгон болушу мүмкүн](#website-defaced)

### website-defaced

#### Сиздин сайт иштеп, бирок сырткы көрүнүшү же мазмууна сиз күткөндөй эмеспи?

##### Options

- [Ооба, менин сайтым мен күткөндөй мазмуунга/көрүншкө ээ эмес](#defaced-attack-yes)
- [Жок](#website-down_end)

### error-message-yes

#### Ооба, мен ката билдирүүлөрүн көрүп жатам

> Бул **_программалык камсыздоо көйгөйү_** болушу мүмкүн - сиз же сиздин командаңыз киргизген акыркы өзгөртүүлөр туурасында ой жүгүртүп көрүп, веб-мастериңизге кайрылыңыз. Веб-мастериңизге скриншотту, көйгөйгө туш болгон барактын шилтемесин жана сиз көргөн ката билдирүүлөрдү жөнөтүү, аларга көйгөйдүн себебин аныктоодо жеңилдик берет. Ошондой эле, кандайдыр бир жөнөкөй түзөп кою жолдору бар экенидигин карап, сиз каталар туурасында издөө системасынан келген кат билдирүүлөрдү көчүрүп алсаңыз болот.

Бул сизге жардам бердиби?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#website-down_end)

### hosting-message-yes

#### Ооба, мен хостинг провайдеринен билдирүүнү көрүп жатам

> Сиз юридикалык, [автордук](https://www.eff.org/issues/bloggers/legal/liability/IP), төлөмдүк же башка себептерден өчүрүлгөн болушуңуз мүмкүн. Хостинг-провайдериңиз менен эмнеге сиздин веб-хостинг өчүрүлгөнү туурасында кошумча маалымат алуу үчүн байланышыңыз.

Бул сизге жардам бердиби?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок, мага юридикалык жардам керек](#legal_end)
- [Жок, мага техникалык жардам керек](#website-down_end)

### site-not-loading-yes

#### Ооба, сайт такыр жүктөлбөй жатат

> Сиздин хостинг компанияда көйгөйлөрү пайда болуп, ал арада сизда **_хостинг көйгөйүнө_** туш болушуңуз мүмкүн. Сиздин хостинг-компаниянын веб-сайтына баш бага аласызбы? Көңүл буруңуз, бул сиздин жеке сайтыңыздын администрациясынын бөлүмү **эмес**, сиз сайтты жайгаштыруу үчүн иштешкен компания же организациянын веб-сайты.
>
> “Статус” блогун карап же издеп көрүңүз (мисалы status.dreamhost.com ж.б.), ошондой эле twitter.com дун хостинг-компаниялардын иштебей калган учурларын талкуулаган колдонуучуларды, “(компаниянын аты) жеткиликсиз” деп издеп көрүү башкалар дагы тез-тез ушундай эле көйгөй менен туш болушун көрсөтөт.

Бул сизге жардам бердиби?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок, менин хостинг-провайдердин сайты өчүрүлгөн эмес](#hosting-working-yes)
- [Жок, мага техникалык жардам керек](#website-down_end)

### hosting-working-yes

#### Ооба, мен хостинг провайдеримдин веб-сайтына кире алам

> [Down for Everyone or Just Me](https://downforeveryoneorjustme.com/) сервисинин жардамы аркылуу веб-сайттыңыздын жарамдуулугун текшериңиз - балким сиздин веб-сайт ишке киргизилген, бирок кандайдыр бир себептер менен сиз аны көрбөй жаткан чыгарсыз.
>
> Эгер веб-сайтыңыз менен баары жайында болуп, бирок сиз аны көрбөй жаткан болсоңуз, балким бул **_тармак көйгөйү_** болушу мүмкүн: сиздин жеке интернет байланышыңызда көйгөйлөр бар болуп же сиздин сайтка кирүү мүмкүнчүлүгүңүздү бөгөттөп жаткан чыгар.

Сизге дагы башка кандай жардам бере алабыз?

##### Options

- [Жок, рахмат](#resolved_end)
- [Менин тармак байланышымды калыбына келтирүүгө жардам керек](#website-down_end)
- [Бул тармак байланышы менен көйгөй эмес, менин веб-сайтым баарында эле жүктөлбөй жатат](#similar-content-censored)

### similar-content-censored-yes

#### Мен дагы окшош мазмундагы башка сайттарга кире албайм

> Сиздин веб-сайттын мазмунуна окшош башка сайттарды карап чыгыңыз. Ал түгүл [Tor](https://www.torproject.org/projects/gettor.html), [Psiphon](https://psiphon.ca/en/index.html), аркылуу же VPN колдонуу менен сайтыңызга көз чаптырыңыз.
>
> Эгер сиз сайтыңыз Tor, Psiphon, же башка VPN аркылуу иштеп жатса, сизде **_цензура менен көйгөй_** бар - ал сиз дүйнөнүн башка четтеринде тармакта болуп, бирок өзүнүздүн өлкөдө гана цензурага кабылып жатасыз дегени

Цензурага карата чара көргүңүз келеби?

##### Options

- [Ооба, мен муну коомчулукка жарыялагым келет жана менин адвокациялык кампанияма колдоо керек](#advocacy_end)
- [Ооба, сайтымдын жеткиликтүү болушу үчүн чечим кабыл алгым келет](#website-down_end)
- [Жок](#resolved_end)

### loading-intermittently-yes

#### Ооба, менин сайтым үзгүлтүксүз жүктөлүүдө же жай

> Балким сиздин сайт баракчаларга келип түшкөн суроо-талаптардын саны жана тездиги менен толуп калган - бул **_иштеп чыгуу көйгөйү_**.
>
> Бул “жакшы” болушу мүмкүн, анткени ал сиздин сайт атактуу боло баштаганан белги берет. Сизге сайтыңыздын кайтарым байланышын жакшыртуу үчүн көбүрөөк ресурстар керек - сайттын статистикасын, анын ичинде узак убакка катышуулардын өсүү денгээлин текшериңиз. Колдонмо үчүн веб-мастерге же хост-провайдерге кайрылыңыз. Көптөгөн таанымал блогинг жана Контентти башкаруу системаларынын (CMS) (Joomla, Wordpress, Drupal ж.б.у) вебсайтыңызды жергиликтүү деңгээлде сактоого жардам берген плагиндер бар жана сайттын туруктуулугун кескин жакшырта турган [Content Delivery Networks](https://en.wikipedia.org/wiki/Content_delivery_network) интеграцияласаңыз болот(бөлүктөрүн биргелештириңиз). Төмөндө келтирилген чечимдердин көбү иштеп чышуу көйгөйүн чечүүгө жардам берет.
>
> Эгер сизде **иштеп чыгаруу көйгөйлөрүнө** дуушар болуп жатсаңыз, сиздин сайт [**"кызмат көрсөтүүдөн баш тартуу"**](https://ssd.eff.org/en/glossary/distributed-denial-service-attack) (же DDoS) чабуулунун курмандыгы болушуңуз мүмкүн. Мындай чабуулдан коргоо үчүн төмөнкү кадамдарды аткарыңыз:
>
> - 1-Кадам: Сиздин сайтыңыз менен жардам бере алчуу ишеничтүү адамга байланышыңыз(сиздин веб-уста, сиздин сайтты орнотууга жарджам берген адамдар, сиздин ички кызматкерлер же сиздин хостинг провайдер)
>
> - 2-Кадам:Домендик атыңызды сатып алган компания менен байланышыңыз жана Live to Time же TTL жөндөөсүн 1 саатка өзгөртүңүз (сиз аны кантип жасоону [GoDaddy](https://www.godaddy.com/garage/configuring-and-working-with-domains-dns/) же [Gandi.net](https://docs.gandi.net/en/domain_names/faq/dns_records.html)) сыяктуу көптөгөн провайдерлердин веб-сайттарынан тапса болот. Бул сиздин сайтыңызды чабуулга кабылгандан кийин тезирээк багыттоого жардам берет (демейде 72 саат же 3 күн). Бул жөндөмөнү көбүнчөсү домендин орнотууларындагы “кененирээк” менюсунан, кээде SRV же Сервистик жаздыруулардан табууга болот.
>
> - 3-Кадам: Сайтыңызды DDoS чабуулунан коргоо кызматына улаңыз.Баштоо:
>
>   - [Deflect.ca](https://deflect.ca/)
>   - [Google's Project Shield](https://projectshield.withgoogle.com/landing)
>   - [CloudFlare's Project Galileo](https://www.cloudflare.com/galileo)
>
> DDoS чабуулдары менен күрөшүүгө жардам бере турган ишенимдүү уюмдардын толук тизмесин алуу үчүн[DDoS чабуулдары боюнча бул колдонмонун акырында DDoS-чабуулдары жөнүндө сөз болгон жерде жеткиликтүү](#ddos_end)ал жөнүндө кененирээк ошол бөлүктү карап чыгыңыз.
>
> - 4-Кадам: Көзөмөл калыбына келер замат, муктаждыктарыңызды карап чыгып, коопсуз хостинг провайдерин же жөн гана DDoS-чабуулунан келген жүктөлүнү азайтуу кызматын колдонууну улантуу ортосунда чечим кабыл алыңыз.

##### Options

- [Хостинг коопсуздугун камсыздоочу ишенимдүү организациялардын тизмеси,веб-хостинг көйгөйлөрүн чечүүчү бул колдонмонун акыркы бөлүгүнөн таба аласыз](#web-hosting_end)

### defaced-attack-yes

#### Ооба, менин сайтымда күтүлгөн мазмун же көрүнүш жок

> Веб-сайтты бузуу - бул чабуулчу сайттын контентин же визуалдык көрүнүшүн өзүнүн көнтенти менен алмаштыруусу адаттагы көрүнүш. Бул чабуулдар адатта CMS платформаларындагы коопсуздук жаңыртуулары жок болгон кемчиликтерин колдонуу менен же хостинг аккаунтунан уурдалган колдонуучунун атын/сыр сөзүн колдонуу менен жүргүзүлөт.
>
> - 1-Кадам: Чабуулчу чынында сиздин сайтты ээлеп алганына ынаныңыз. Ооба жагымсыз, бирок жаңы гана бүткөн доменди “өздөштүрүп алып”, өз максаттарында колдонуусу толук мыйзамдуу көрүнүш болуп саналат. Төлөм өз учурунда жүргүзүлүшү абдан маанилүү.
> - 2-Кадам: Эгерде веб-сайтыңыз бузулган болсо, биринчи орунда аккаунту калыбына келтирип, сыр сөздү алмаштырган соң [Аккаунтка кирүү көйгөйлөрүндөгү Санариптик тез жардам бөлүмүнө](/ky/topics/account-access-issues) кайрылыңыз.
> - 3-Кадам: Бузулган сайттын резервтик көчүрмөсүн жасаңыз, аны кийинчерээк көгөйдү аныктоого колдонсо болот.
> - 4-Кадам: Сайтыңызды убактынчалуу өчүрүңүз - жөнөкөй жүктөлүүчү же “токтотулган” баракчаны колдонуңуз.
> - 5-Кадам: Сайтыңыз кантип хакердик чабуулга туш болгонун аныктаңыз. Балким, сиздин хостинг-провайдериңиз жардам көрсөтө алат. Кенири жайылган көйгөйлөр бул сиздин сайттын эски бөлүктөрү, аларда иштеген салттуу скрипттер/куралдар, эскирген мазмунду башкаруу системалары жана коопсуздук боюнча кемчиликтери бар колдонуучу программалоо.
> - 6-Кадам: Резервдик көчүрмөдөн негизги сайтыңызды калыбына келтириниз. Эгерде резервдик көчүрмө сизде да, хостинг-провайдер де да резервдик көчүрмөсү болбосо веб-сайтыңызды башынан баштап куруп чыгууга туура келет! Эскертүү, эгерде жалгыз резервдик көчүрмө хостинг-провайдериңизде бар болсо, хакер чабуулчу сиздин сайтты көзөмөлгө алгандан соң аныда өчүрүп салышы мүмкүн!

Бул рекомендациялар пайдалуу болдубу?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#website-down_end)

### website-down_end

#### Мага дагы эле жардам керек

> Эгерде баардык суроолоруңузга жооп алгандан кийин дагы сиз жардамга муктаж болсоңуз, сиз ишеничтүү уюмдарга колдоо сурап кайрылсаңыз болот.
>
> Кайрылуу жасоодон мурун, төмөндөгү суроолорду өзүңүздөн сурап көрүңүз:
>
> - Компания/уюм кандай түзүлгөн жана канчалык туруктуу? Эгер бар болсо, алар кандай текшерүү же отчет талап кылышат?
> - Кайсы өлкөдө алардын мыйзамдуу катышуусу бар экенин жана алардан кандай укук коргоо жана башка мыйзамдуу талаптарды аткаруу талап кылынарын карап көрүңүз.
> - Кандай журналдар жасалат жана алар канча убакытка чейин жеткиликтүү?
> - Мазмунуна карата сервис/прокси-сервис тарабынан киргизилген чектөөлөр барбы? Алар сайтыңызга таасирин тийгизе алабы?
> - Алар кызмат көрсөткөн өлкөдө чектөөлөр барбы?
> - Алар сиз колдоно турчу төлөм формасын кабыл алышабы? Сиз алардын кызматын төлөй аласызбы?
> - Коопсуз коммуникация - сиз коопсуз кире алгыдай мүмкүнчүлүккө жана сервистин провайдери менен купуя байланышуу мүмкүнчүлүгүңүз болушу керек.
> - Администратордун кирүү коопсуздугун жакшыртуу үчүн эки факторлуу аутентификациянын варианты барбы? Бул коопсуздук саясаты (аны менен байланышкан)веб-сайтыңызга каршы башка хакердик чабуул түрлөрүнүн коркунучун азайтууга жардам берет.
> - Сизге кандай колдоо түрлөрү жеткиликтүү? Колдоо алуу үчүн кошумча төлөм жасоо керекпи же “акысыз” колдоо алуу жеткиликтүү болобу?
> - Убактынчалуу сайтка кирүүдөн мурун веб-сайтыңызды “текстирлөөгө” болобу?

Сиздин туш болгон кыйынчылыктарды чечүүгө жардам көрсөтчү уюмдардын тизмеси:

[orgs](:organisations?services=web_protection)

### legal_end

#### Жок, мага юридикалык колдоо керек

> Эгер сайтыңыз мыйзамдуу себептер менен жүктөлбөй/ачылбай жатса жана сизге юридикалык жардам керек болсо, колдоо көрсөтчү уюм менен байланышыңыз:

[orgs](:organisations?services=legal)

### advocacy_end

#### Ооба, мен муну ачык билдиргим келет жана менин адвокаттык кампаниям үчүн колдоо керек

> Эгер цензурага каршы күрөшүү боюнча маалымат кампаниясын ишке салууга колдоо алгыңыз келсе, маалыматтык-пропогандалык иштерди өткөрүүгө жардам көрсөтчү уюдарга кайрылыңыз:

[orgs](:organisations?services=advocacy)

### ddos_end

#### Мага DDoS чабуулу боюнча жардам керек

> Эгер веб-сайтыңызга болгон DDoS-чабуулдарын алдын алуу боюнча колдоого муктаж болсоңуз, DDoS-чабуулдарын алдын алуу боюнча адистештирилген уюмдарга кайрылыңыз:

[orgs](:organisations?services=ddos)

### web-hosting_end

#### Мага веб-сайттын хостинги боюнча жардам керек

> Эгер веб-сайтыңызды коопсуз серверге жайгаштыруу үчүн ишеничтүү уюмду издеп жатсаңыз, төмөндөгү тизме менен таанышып чыгыңыз:
>
> Бул уюмдарга кайрылуудан мурд, бул суроолорго жооп берип көрүңүз:
>
> - Сайтты өз кызматына көчүрүү учурунда алар толук колдоо көрсөтөбү?
> - Сиздин азыркы хостинге караганда кызматтары дурус же бирдейби, жок дегенде сиз азыр колдонуп жаткан куралдарга/кызматтарга караганда жакшы иштейби? Текшерүү зарыл болгон негизги нерселер:
>   - cPanel сыяктуу башкаруу панелдери
>   - Электрондук даректер (алар канча, квоталар, SMTP, IMAP аркылуу кирүү мүмкүнчүлүктөрү)
>   - Маалымат базасы (канча, түрлөрү, кирүү)
>   - SFTP/SSH аралыктан кирүү
>   - Сиздин сайт колдонгон программалоо тилин колдоо (PHP, Perl, Ruby, cgi-bin кирүү...) же CMS (Drupal, Joomla, Wordpress…)

Веб-хостинг менен сизге жардам бере алган уюмдардын тизмеси:

[orgs](:organisations?services=web_hosting)

### resolved_end

#### Менин маселем чечилди

Бул Санариптик биринчи жардам көрсөтүү топтому колдонмосу пайдалуу болду деген үмүттөбүз. Сураныч бизге [электрондук почта](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com) аркылуу пикир калтырыңыз

### Final Tips

- **Резервдик көчүрмөлөр** - төмөндө көрсөтүлгөн кызматтар жана сунуштардан тышкары, ар дайым резервдик көчүрмөлөрүңүз болгону жакшы (веб-сайтыңыз жайгашкан жерде эмес, башка жерде сактаңыз!). Көпчүлүк хосттордо жана веб-сайт платформаларында бул кызмат эске алынган, бирок кошумча, оффлайн көчүрмөлөр болгону дурус.

- **Программалык камсыздоону жаңылап туруңуз** - WordPress же Drupal сыяктуу Мазмунду Башкаруу Тутумдарын(CMS) колдонуп жатсаңыз, веб-сайтыңыздын технологиясы акыркы программалык камсыздоо жаңыланганын текшериңиз, өзгөчө коопсуздук жаңылоо болгон болсо.

- **Мониторинг** - Сайтыңызды ар дайым текшерип, эгер ал жуктөлбөй/ачылбай жатса сизге имейл же кат жөнөтүп турчу көптөгөн кызматтар бар. [Бул постто](https://www.websiteplanet.com/blog/website-down-top-website-monitoring-tools/) эң таанымал делген 9 кызматтын тизмеси берилген. Мониторинг үчүн сиз колдонгон электрондук дарек жана телефон номер веб-сайтты башкарууга ачык байланышта болорун эсте чыгарбаңыз.

### Resources

- [EFF: Вебсайтты жаңыртып/иштетип туруу](https://www.eff.org/keeping-your-site-alive)
- [CERT.be: DDoS менен проактивдүү жана реактивдүү каршы күрөшүү чаралары.](https://ccb.belgium.be/sites/default/files/DDoS-proactive-reactive.pdf)
- [Sucuri: DDoS чабуулу деген эмне?](​​​​​​​https://sucuri.net/guides/what-is-a-ddos-attack/)
